\input{../../main}

\renewcommand{\libproblempath}{../../../materials/problems_db}

\begin{document}

\large

\setphysstyle{ГЦФО 9}{Серия Ш-12}{31.01.2018}
\setcounter{notask}{34}

% задачи из методички МФТИ 'Сложные механические конструкции с
% использованием блоков и тросов'

\taskpic{ Найдите ускорение груза массой $m_1$ в системе, изображённой
  на рисунке. Блоки невесомы, нить невесома, нерастяжима и не
  проскальзывает по верхнему двухступенчатому блоку с радиусами $r$ и
  $R$, $r<R$. Один конец нити закреплён на этом блоке, к другому концу
  прикреплён груз массой $m_2$. Участки нити, не лежащие на блоках,
  вертикальны, трение в осях блоков и о воздух отсутствует. Ускорение
  свободного падения равно $g$.  }
{
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \draw[interface] (0,4) -- (1,4);
    \draw (0.5,4) -- (0.5,3);
    \draw[fill=black] (0.5,3) circle (0.05cm);
    \draw[fill=black] (0.35,1) circle (0.05cm); 
    \draw (0.5,3) circle (0.7cm);
    \draw (0.5,3) circle (0.4cm);
    \draw (-0.2,3) -- ++(0,-2);
    \draw (0.9,3) -- ++(0,-2);
    \draw (0.35,1) circle (0.55cm);
    \draw (0.35,1) -- ++(0,-1);
    \draw (0.05,0) rectangle ++(0.6,-0.6) node[blue,midway] {\small
      $m_1$}; 
    \draw (1.2,3) -- ++(0,-1);
    \draw (0.95,2) rectangle ++(0.5,-0.5) node[blue,midway] {\footnotesize
      $m_2$}; ; 
  \end{tikzpicture}
}


\taskpic{ Найдите ускорение груза 1 в системе, изображённой на
  рисунке. Горизонтальная плоскость гладкая, трения между грузами нет,
  нити и блоки невесомы, нить нерастяжима, массы всех трёх грузов
  одинаковы. В начальный момент все тела покоятся, ускорение
  свободного падения $g$. }
{
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \draw[interface] (4,0) -- (0.2,0);
    \draw (0.5,0) rectangle ++(3,2) node[blue,midway] {3};
    \draw[very thick] (0.5,2) --++ (0,0.5);
    \draw[very thick] (3.5,2) --++ (0,0.5);
    \draw (0.5,2.5) circle (0.3cm);
    \draw (3.5,2.5) circle (0.3cm);
    \draw (0.5,2.2) -- ++(1.5,0);
    \draw (2,2) rectangle ++ (0.6,0.4) node[blue,midway] {\small 2}; 
    \draw (0.5,2.8) -- ++(3,0);
    \draw (3.8,2.5) -- ++(0,-1);
    \draw (3.5,1.5) rectangle ++(0.5,-1) node[blue,midway] {\small 1};
    \draw[fill=black] (0.5,2.5) circle (0.04cm);
    \draw[fill=black] (3.5,2.5) circle (0.04cm); 
  \end{tikzpicture}
}

\taskpic{ В системе, изображённой на рисунке, тело массой $M$ может
  скользить без трения по горизонтальной плоскости. Коэффициент трения
  между телами $M$ и $m$ равен $\mu$. Найдите ускорение $a$ тела
  $M$. Массой блоков и нерастяжимой нити пренебречь. Ускорение
  свободного падения равно $g$. }
{
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \draw[draw=white,pattern=north west lines] (0,0) -- (3.5,0) -- (3.5,3) -- ++(0.1,0) -- ++(0,-3.1) --
    ++(-3.5,0) -- cycle; 
    \draw (0,0) -- (3.5,0) -- (3.5,3); 
    \draw (0,0) rectangle ++(2,2) node[midway, blue] {$M$};
    \draw (3.2,1.6) circle (0.2cm);
    \draw (2.3,1.2) circle (0.2cm); 
    \draw (2,1.8) -- (3.2,1.8);
    \draw (2.3,1.4) -- (3.2,1.4);
    \draw (2.1,1.2) -- ++(0,-0.5);
    \draw (2,0.7) rectangle ++(0.4,-0.4) node[midway,blue]
    {\footnotesize $m$};
    \draw[very thick] (2.3,1.2) -- (2,1.2);
    \draw[very thick] (3.2,1.6) -- (3.5,1.6);
    \draw[fill=black] (2.3,1.2) circle (0.04cm);
    \draw[fill=black] (3.2,1.6) circle (0.04cm); 
  \end{tikzpicture}
}

\end{document}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
